%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\TeXXeTstate=1
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, right=3cm, left=3cm]{geometry} 
\usepackage{fontspec,multicol}
\setromanfont[Mapping=tex-text,
		Ligatures=Common, 
		VerticalPosition=Ordinal]
					{Palatino}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\newcounter{examplecounter}
\newenvironment{example}[1]{\stepcounter{examplecounter}\textbf{\J{〔}\arabic{examplecounter}\J{〕}} \emph{#1} —}{}

\newcommand{\LTR}{\everypar={\setbox0=\lastbox \endR \box0}}
\newcommand{\RTL}{\everypar={\setbox0=\lastbox \beginR \box0}}

\newcommand{\BH}[1]{{\fontspec[Script=Hebrew]{SBL Hebrew}#1}}
\newcommand{\C}[1]{{\fontspec{Coptic}#1}}
\newcommand{\Heb}[1]{{\fontspec{Bitstream Cyberbit}#1}}
\newcommand{\J}[1]{{\fontspec{STFangsong}#1}}
\newcommand{\EgTr}[1]{{\fontspec{Lucida Grande}#1}}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{ruby}
\renewcommand{\rubysize}{0.7}
\newcommand{\f}[2]{{\ruby{#1}{\fontspec{Palatino}#2}}}
%\newcommand{\f}[2]{\vtop{\hbox{#1}\hbox{#2}}}
%\def\f#1#2{\vtop{\hbox{\fontspec[Scale=0.6]{Palatino}#2}\hbox{#1}}}

\begin{document}

\title{Coptic ``\C{je}'' and Japanese ``\J{\f{と}{to}}''}
\author{Jehuda Ronen}
\date{\J{２００７年１月３日}}
\maketitle

\begin{quote}
A quotation is a handy thing to have about, saving one the trouble of thinking for oneself. \hfill \emph{— (attributed to) A. A. Milne}
\end{quote}

\bigskip
\bigskip
\bigskip


\columnsep 0.75cm
\begin{multicols}{2}

\begin{tabular}{ccc}
Core & $\to$ & Periphery\\
\hline
Reported speech & $\to$ & All other things
\end{tabular}



\section{Reported speech}

\subsection{General theory}

The traditional Graeco-Romano-centric view:
\begin{itemize}
\item Oratio recta —
\begin{itemize}
\item Dico: ``\f{Caesar}{nom.} \f{venit}{fin.}'' (lit. I-say: ``Caesar comes'').
\item She says `well I'd like to buy an ant'.\footnote{From a Monty Python skit, quoted in ``Quotations as demonstrations'' by Clark and Gerrig.}
\item``Yes'', he decided, ``she will be my wife''.\footnote{From ``On Direct Speech and the Hebrew Bible'' by Goldenberg, Gideon.}

She asked herself, ``Why am I here?''
\end{itemize}
Demonstration; ``there-then-(s)he'' deixis (pronouns, tense, here:there, (in Japanese:) politeness/gender).

\item Oratio obliqua —
\begin{itemize}
\item Dico \f{Caesarem}{acc.} \f{venire}{infin.} (lit. I-say Caesar to-come).
\item And she tells him uh that she wants to buy an ant.
\item He decided that she sould be his wife.

She asked herself why she was there.
\end{itemize}
Description; ``here-now-I'' (nunégocentrique) deixis.
\end{itemize}

\begin{example}{Late Ramesside Letters: Letters written by Dḥutmose: Pap. Leiden I 369}
\begin{itemize}
\item \f{tw.i}{I'm} ~~ \f{ḏd}{say} ~~ \f{n}{to} ~~ \f{ḥrištt}{PN} ~~ \f{nb}{lord} ~~ \f{nnisw}{PlN} ~~ \f{ḏḥwty}{PN} ~~ \f{nb}{lord} ~~ \f{ḫmnw}{PlN} ~~ \f{nṯr}{god} ~~ \f{nb}{every} ~~ \f{nṯr.t}{goddess} ~~ \f{nb}{every} ~~ \f{nty}{that} ~~ \f{tw.i}{I'm} ~~ \f{sn(y)}{pass} ~~ \f{r.w}{by them}\\
\underline{\f{imi}{give}} ~~ \underline{\f{n.tn}{to you}} ~~ \f{ʿnḫ}{life} ~ - ~ \f{wḏ3}{prosperity} ~ - ~ \f{snb}{health} ~~ \f{ʿḥʿ(w)}{lifetme} ~~ \f{i3wt}{eldery} ~~ \f{ʿ3.t}{big} ~~ \f{nfr.t}{good}\\
\underline{\f{imi}{give}} ~~ \underline{\f{n.tn}{to you}} ~~ \f{ḥst}{glory} ~~~ \f{mb3ḥ}{(in the front of)} ~~~ \f{nṯr(.w)}{gods} ~~ \f{rmṯ(.w)}{men}
\item \Heb{\beginR אני אומר לכרישתת אדון נניסו ]ול]ד'כוטי אדון חמנו ]ול]כל אל ]ו]אלה שאני עובר על פניהם:\\
"תנו להם )מילולית: לכם( חיים-שגשוג-בריאות ]ו]אורך־חיים ]ו[זקנה גדולה וטובה;\\
תנו להם )מילולית: לכם( הלל בפני אלים [ו]אנשים".}
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Reported speech (and cognition in general) in Japanese and Coptic}

\begin{example}{Genesis 1:3}
\begin{itemize}
\item (Bohairic?:)\\\C{ouox \underline{peje} vnou+ \underline{je} mareuwini ouox afšwpi nje piouwini}
\item JBS:\\\J{\f{神}{kami} \f{は}{wa} ［\f{光}{hikari} \f{あれ}{are}」 \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{言われた}{iwareta}}。}
\item IBS:\\\J{「\f{光}{hikari} \f{よ}{yo}、 \f{輝け}{kagayake}」 \f{と}{to} \f{神}{kami}\f{様}{sama} \f{が}{ga} \underline{\f{命じました}{meizimasita}}。}
\item \BH{\beginR  וַיֹּ֥אמֶר אֱלֹהִ֖ים יְהִ֣י א֑וֹר וַֽיְהִי־אֽוֹר}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Luke 1:18--1:21}
\begin{itemize}
\item \C{auw \underline{peje} zayarias Mpaggelos\underline{. je} xN ou +nai"me epai" anok gar ai"R xLlo auw tasxime asai"aei xN nesxoou$'$\\
a paggelos \underline{de} ouwyB \underline{pejaf} na\underline{f}\underline{. je} anok pe gabrihl petaxeratF Mpemto ebol Mpnoute auw autnno aut$'$ ešaje nM mak auw etaše oeiš nak Nnai" eis xhhte ekešwpe ekkw rrwk emmN qom Mmok ešaje ša pe xoou etere nai" našwpe etbe je mpkpisteue enašaje. nai" etnajwk ebol xM peuoeiš$'$\\
plaos \underline{de} nef qwšt$'$ xhtf Nzayarias pe auw neur šphre NterefwsK xM perpe$'$}
\item IBS:\\\J{「\dots」 \\
「\dots」\\
外 の 人たち は、 ザカリヤ が 出て 来る の を、今や遅しと 待 ちかまえていましたが、 なぜそんなに 手間 どっている のか 不思議 でなりません。}
\item JBS:\\\J{\f{する}{suru} \f{と}{to} \f{ゼカリア}{/zekaria/} \f{は}{wa} \f{御使}{mitukai} \f{に}{ni} \underline{\f{言った}{itta}}、「\f{どうして}{dousite} \f{そんな}{sonna} \f{事}{koto} \f{が}{ga}、 \f{わたし}{watasi} \f{に}{ni} \f{わかる}{wakaru} \f{でしょう}{desyou} \f{か}{ka}。 \f{わたし}{watasi} \f{は}{wa} \f{老}{rou} \f{人}{zin} \f{です}{desu} \f{し}{si}、\f{妻}{tuma} \f{が}{ga}、 \f{も}{mo} \f{年}{nen} \f{を}{wo} \f{とって}{totte} \f{います}{imasu}」。\\
御使 が 答えて \underline{\f{言った}{itta}}、 「\underline{わたし}{watasi} \f{は}{wa} \f{神}{kami} \f{の}{no} \f{み}{mi} \f{まえ}{mae} \f{ni}{に} \f{立つ}{tatu} \f{ガブリエル}{/gaburieru/} \f{であって}{deatte}、 この 喜ばしい知らせ を あなた に 語り 伝えるために、 つかわされたも の である。時 が 来れば 成就 する わたし の 言葉 を 信じなかったから、あなた は 口 が きけなくなり、この 事の起る日まで、 もの が 言えなくなる。」\\
\f{民衆}{minsyuu} \f{は}{ha} \f{ゼカリア}{/zekaria/} \f{を}{wo} \f{侍って}{matte} \f{いた}{ita} \f{の}{no} \f{で}{no}、 \f{彼}{kare} \f{が}{ga} \f{聖所内}{seizyonai} \f{で}{de} \f{暇}{hima} \f{どって}{dotte} \f{いる}{iru} \f{の}{no} \f{を}{wo} \f{不思議}{fusigi} \f{に}{ni} \f{思って}{omotte} \f{いた}{ita}。}
\item \BH{\beginR אָמַר זְכַרְיָה אֶל הַמַּלְאָךְ: "לְפִי מָה אֵדַע זֹאת? הֲרֵי אֲנִי זָקֵן וְאִשְׁתִּי בָּאָה בַּיָּמִים."\\
הֵשִׁיב לוֹ הַמַּלְאָךְ: "אֲנִי גַּבְרִיאֵל הַנִּצָּב לִפְנֵי אֱלֹהִים. נִשְׁלַחְתִּי לְּדַבֵּר אֵלֶיךָ וּלְבַשֵּׂר לְךָ זֹאת. וְהִנֵּה תֵּאָלֵם וְלֹא תּוּכַל לְדבֵּר עַד אֲשֶׁר יִקְרוּ הַדְּבָרִים הָאֵלֶּה, עַל שֶׁלֹּא הֶאֱמַנְתָּ לִדְבָרַי אֲשֶׁר יִתְקַיְּמוּ בְּעִתָּם."\\
הָעָם חִכָּה לִזְכַרְיָה וְתָמַהּ עַל שֶׁהִתְעַכֵּב בַּהֵיכָל.}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\J{\f{つる}{turu} \f{の}{no} \f{およめさん}{oyomesan}}}
\begin{itemize}
\item \J{\f{わかもの}{wakamono} \f{は}{wa} \f{おどろいて}{odoroite}、 \underline{「}\f{こんな}{konna} \f{ところ}{tokoro} \f{の}{no} \f{よめ}{yome} \f{に}{ni} \f{なんて}{nante}、 \f{とんでもない}{tondemonai} \f{こと}{koto}。 \f{わし}{wasi} \f{は}{wa}、 \f{一}{iti}\f{日}{niti}、 \f{一}{iti}\f{日}{niti}、 \f{日}{hi}\f{やとい}{yatoi} \f{の}{no} \f{しごと}{sigoto} \f{を}{wo} \f{して}{site} \f{まわって}{mawatte}、 \f{やっと}{yatto} \f{くらし}{kurasi} \f{を}{wo} \f{たてて}{tatete}\f{いる}{iru} \f{ん}{n}\f{じゃ}{zya}。\underline{」} \underline{\f{と}{to}\f{いって}{itte}}、 \f{ことわりました}{kotowarimasita}。}
\item \Heb{\beginR האיש הצעיר היה מופתע ו־"..." אמר וסירב.}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Ruth 1:6}
\begin{itemize}
\item \C{[\dots] auktoou ebol xN tswše Mmwab $:$ ebol je au\underline{swt'm} xN tswše Mmoab$'$ \underline{je} a pjoeis qMpšine mpeflaos etreftjoeik nau}
\item JBS:\\\J{\f{その}{sono} \f{時}{toki}、 \f{ナオミ}{/naomi/} \f{は}{wa} \f{モアブ}{/moabu/} \f{の}{no} \f{地}{ti} \f{で}{de}、 \f{主}{syu} \f{が}{ga} \f{その}{sono} \f{民}{tami} \f{を}{wo} \f{顧みて}{kaerimite}、 \f{すで}{sude} \f{に}{ni} \f{食}{syoku}\f{物}{motu} \f{を}{wo} \f{お}{o}\f{与え}{atae} \f{に}{ni} \f{なって}{natte} \f{いる}{iru} \underline{\f{こと}{koto} \f{を}{wo}} \underline{\f{聞いた}{kaita}} \f{の}{no}\f{で}{de}、［\dots］}
\item IBS:\\\J{\f{それというのも}{soretoiunomo}、 \f{故郷}{kokyou} \f{は}{wa} \f{神}{kami}\f{様}{sama} \f{の}{no} \f{おかげで}{okagede}、 \f{再び}{hutatabi} \f{大}{} \f{豊作}{housaku} \f{に}{ni} \f{恵まれた}{megumareru} \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{伝え聞いた}{tutaekiita}} \f{から}{kara} \f{でした}{desita}。}
\item \BH{\beginR וַתָּ֤קָם הִיא֙ וְכַלֹּתֶ֔יהָ וַתָּ֖שָׁב מִשְּׂדֵ֣י מוֹאָ֑ב כִּ֤י שָֽׁמְעָה֙ בִּשְׂדֵ֣ה מוֹאָ֔ב כִּֽי־פָקַ֤ד יְהוָה֙ אֶת־עַמּ֔וֹ לָתֵ֥ת לָהֶ֖ם לָֽחֶם}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\C{Xllaria}}
\begin{itemize}
\item \C{[...] nšorp men \underline{asswtm} xm papostolos etouaab \underline{je}}
\item \Heb{\beginR בתחילה שמעה מהשליח הקדוש:}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\J{\f{お伽草子}{otogizousi}} (\J{\f{アニメ}{/anime/}})}
\begin{itemize}
\item \J{\underline{「}\f{今日}{kyou} \f{は}{wa} \f{ごめん}{gomen}\underline{」} \underline{\f{と}{to}} \f{か}{ka} | \f{思う}{omou} \f{なら}{nara} \f{迎え}{mukae} \f{に}{ni} \f{来て}{kite} | \underline{\f{言い}{ii}} \f{たい}{tai} \f{けど}{kedo} \f{だめ}{dame} \f{だ}{da}}
\item ``If you're thinking, `I'm sorry for today,' | come pick me up.'' | I want to say that, but I can't.
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Verbum dicendi}

Verba dicendi from J.R.R. Tolkien's ``The Lord of the Rings'':
\begin{quote}
Ø, said, declared, calling, asked, put in, answered, argued, retorted, shouted, laughed, snorted, stammered, cried, added, exclaimed, his reply \dots\ was \dots\ this, thought, replied, mused, chuckled, objected, heard, muttered, begged, began, replied, hissed, snarled, growled, jeered, ordered, whispered, flatered, insisted, repeated, continued, came \dots\ the voices \dots, rejoined, yelled, gasped, smiled, wailed, persisted, breathed
\end{quote}

\subsubsection{Unmarkedness}

\begin{description}
\item [English:]~\\
	``\dots'' (pronomen) said, ``\dots''.\\
	``\dots'' said (nomen) ``\dots''.
\item [Hebrew:]
	\Heb{\beginR "..." אמר $X$ "..."}
\item [Coptic:]
	\C{peja$=$$/$peje$-$ $X$ je \dots}
\item [Japanese:]~\\
	\J{「\dots」という。}\\
	\J{いう、「\dots」。} (foreign)
\end{description}

\subsection{Biblical Hebrew ``\BH{לֵאמֹר }''}

\begin{example}{Genesis 2:16–17}
\begin{itemize}
\item \BH{\beginR \underline{וַיְצַו֙} יְהוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים עַל־הָֽאָדָ֖ם \underline{לֵאמֹ֑ר} מִכֹּ֥ל עֵֽץ־הַגָּ֖ן אָכֹ֥ל תֹּאכֵֽל׃  וּמֵעֵ֗ץ הַדַּ֨עַת֙ ט֣וֹב וָרָ֔ע לֹ֥א תֹאכַ֖ל מִמֶּ֑נּוּ כִּ֗י בְּי֛וֹם אֲכָלְךָ֥ מִמֶּ֖נּוּ מ֥וֹת תָּמֽוּת׃}
\item (Bohairic?:)\\\C{ouox afxonxen nje pqois vnou+ ntotf nadam efjw mmos \underline{je} ebol 4en ššhn niben et4en piparadisos ekouwm ebol mmwou eu4re.\\
ebhl de 4en piššhn nte pemi mpšib+ mpipecenanef nem pipetxwou nnetenouwm ebol mmof. piexoou de etetennauwm ebol mmof tetennamou 4en oumou.}
%\item IBS:\\\J{\f{ただし}{tadasi}、 \f{一つ}{hitotu} \f{だけ}{dake} \f{きびしい}{kibisii} \f{注意}{tyuui} \f{が}{ga} \f{ありました}{arimasita}。 「\f{園}{sono} \f{の}{no} \f{果}{kuda}\f{物}{mono} \f{は}{wa} \f{どれでも}{doremo} \f{食べて}{tabete} \f{かまわない}{kamawanai}。 \f{だが}{daga} 『\f{良心}{ryousin} \f{の}{no} \f{木}{ki}』 \f{の}{no} \f{実}{mi} \f{だけ}{dake} \f{は}{wa} \f{絶対}{zettai}\f{に}{ni} \f{いけない}{ikenai}。 \f{それ}{sore} \f{を}{wo} \f{食べる}{taberu} \f{と}{to}、 ［\dots］」。}
%\item JBS:\\\J{\f{主なる}{omonaru} \f{神}{kami} \f{は}{wa} \f{その}{sono} \f{人}{hito} \f{に}{ni} \f{命じて}{meizite} \f{言われた}{iwareta}、 「\f{あなた}{anata} \f{は}{wa} \f{園}{sono} \f{のどの}{nodono} \f{木}{ki} \f{から}{kara} \f{でも}{demo} \f{心}{kokoro} \f{のままに}{nomamani} \f{取って}{totte} \f{食べて}{tabete} \f{よろしい}{yorosii}。 \f{しかし}{sikasi} \f{善}{zen}\f{悪}{aku} \f{を}{wo} \f{知る}{siru} \f{木}{ki} \f{から}{kara} \f{は}{wa} \f{取って}{totte} \f{食べて}{tabete}\f{は}{wa} \f{ならない}{naranai}。 \f{それ}{sore} \f{を}{wo} \f{取って}{totte} \f{食べる}{taberu} \f{と}{to}、 ［\dots］」。}
\end{itemize}
\end{example}


\begin{example}{Leviticus 25:1-2}
\begin{itemize}
\item \BH{\beginR \underline{וַיְדַבֵּ֤ר} יְהוָה֙ אֶל־מֹשֶׁ֔ה בְּהַ֥ר סִינַ֖י \underline{לֵאמֹֽר}׃ \underline{דַּבֵּ֞ר} אֶל־בְּנֵ֤י יִשְׂרָאֵל֙ \underline{וְאָֽמַרְתָּ֣} אֲלֵהֶ֔ם כִּ֤י תָבֹ֨אוּ֙ אֶל־הָאָ֔רֶץ אֲשֶׁ֥ר אֲנִ֖י נֹתֵ֣ן לָכֶ֑ם וְשָֽׁבְתָ֣ה הָאָ֔רֶץ שַׁבָּ֖ת לַֽיהוָֽה׃}
\item (Bohairic?:)\\\C{ouox a pqois \underline{saji} nem mwushs xi ptwou nsina \underline{efjw} mmos.\\
\underline{je} \underline{saji} nem nenšhri mpisrahl ouox \underline{ekejos} nwou \underline{je} ešwp aretenšanšenwten e4oun epikaxi vh anok e+nathif nwten ouox efeeremton nje pikaxi vh anok e+nathif nwten xansabbaton nte pqois ne}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Genesis 2:18}
\begin{itemize}
\item \BH{\beginR וַיֹּ֨אמֶר֙ יְהוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים לֹא־ט֛וֹב הֱי֥וֹת הָֽאָדָ֖ם לְבַדּ֑וֹ אֶֽעֱשֶׂה־לּ֥וֹ עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ׃}
\item (Bohairic?:)\\\C{ouox \underline{peje} pqois vnou+ \underline{je} nanes an cre pirwmi šwpi mmauatf. marefcamio naf noubohcos kata rof.}
%\item IBS:\\\J{\f{ところ}{tokoro}\f{で}{de}、 \f{神}{kami}\f{様}{sama} \f{は}{wa} \f{こう}{kou} \f{考えました}{kangaemasita}。  「\f{どうも}{doumo} \f{人}{hito} \f{が}{ga} \f{一人}{hitori} \f{で}{de} \f{いる}{iru} \f{の}{no} \f{は}{wa} \f{よくない}{yokunai}。 \f{彼}{kare} \f{を}{wo} \f{助ける}{tasukeru} \f{者}{mono} \f{が}{ga} \f{いなくては}{inakudewa}。」}
%\item JBS:\\\J{\f{また}{mada} \f{主なる}{omonaru} \f{神}{kami} \f{は}{wa} \f{言われた}{iwareta}、 「\f{人}{hito} \f{が}{ga} \f{ひとり}{hitori} \f{で}{de} \f{いる}{iru} \f{の}{no} \f{は}{wa} \f{良くない}{yokanai}、 \f{彼}{kare} \f{の}{no} \f{ため}{tame}\f{に}{ni}、 \f{ふさわしい}{husawasii} \f{助け}{tasuke} \f{手}{te} \f{を}{wo} \f{造\underline{ろう}}{tukurou}」。}
\end{itemize}
\end{example}

Coptic Etymological Dictionary / Černý, Jaroslav:
\begin{quote}
\C{je$-$}\\
(Crum 746b), conjunction, `namely', etc. = [\emph{hieroglyphs}] (\textit{Wb.} V, 624, 1--6), \textit{(r)ḏd}, to introduce direct speech and as conjunction [\dots]
\end{quote}

\section{``Free'' content-description; narrator-focused}

\begin{example}{\C{Xllaria}}
\begin{itemize}
\item \C{nesrxote gar pe ebwk enemonasthri"on mpbusanti"on \underline{je} nsenašop\underline{s} eroou an etbe ne\underline{s}ei"ote}
\item \Heb{\beginR היא פחדה ללכת למנזרים של ביזנטיון: "לא יקבלו אותה אליהם בגלל אבותיה".}
\end{itemize}
\end{example}


\begin{example}{\C{Xllaria}}
\begin{itemize}
\item \C{neun ounoq nroouš šoop nas \underline{je} ou net\underline{s}naaaf šante\underline{s}ei" Exoun entwxm etouaab ntmntparcenos}
\item \Heb{\beginR דאגה גדולה היתה לה: "מה זה שהיא תעשה כדי שהיא תכנס בברית הקדושה של הבתולין".}
\end{itemize}
\end{example}


\section{Limit-markers}


\begin{example}{\C{Xllaria}}
\begin{itemize}
\item \C{tmakaria de xllaria asfi nnesbal exrai" etpe es\underline{jw} mmos \underline{je} pjoeis pnoute nnantokratwr . ešje knasoutn taxi"h xm pxwb e+nabwk erof ei"e mariswtm exenanagnwsis euprepei" mpaskopos $-$ auw nteresbwk exoun etekklhsia nšorp men asswtm [...]}
\item \Heb{\beginR והללאריא המבורכת נשאה את עיניה למעלה לשמיים ואמרה: "האדון האל הכל-יכול, אם תיישר את דרכי בדבר שאני הולכת אליו, לשמוע את הקריאות הנאות של המטרה". — ואחרי שהיא נכנסה לכנסיה שמעה בתחילה [...]}
\end{itemize}
\end{example}



\section{Naming}

\subsection{Narrative (?)}


\begin{example}{Ruth 1:4}
\begin{itemize}
\item \C{auw auji nau nxenxiome$'$ ebol xM pkax Mmwab$'$ e\underline{prn} Ntoui" Mmoou \underline{pe} o$'$rva $:$ auw \underline{Pran} NtMexs'Nte \underline{te} xrouc}
\item JBS:\\\J{\f{その}{sono} \f{ひとり}{hitori} \f{の}{no} \f{名}{na} \f{は}{wa} \f{オルパ}{/orupa/} \underline{\f{と}{to}} \f{いい}{ii}、 \f{ひとり}{hitori} \f{の}{no} \f{名}{na} \f{は}{wa} \f{ルツ}{/rutu/} \underline{\f{と}{to}} \f{いった}{itta}。}
\item IBS:\\\J{\f{マフロン}{/mahuron/} \f{の}{no} \f{妻}{tuma} \f{は}{wa} \f{ルツ}{/rutu/}、 \f{キルヨン}{/kiriyon/} \f{の}{no} \f{妻}{tuma} \f{は}{wa} \f{オルパ}{/orupa/} \underline{\f{と}{to}} \f{いいました}{iimasita}。}
\item \BH{\beginR וַיִּשְׂא֣וּ לָהֶ֗ם נָשִׁים֙ מֹֽאֲבִיּ֔וֹת שֵׁ֤ם הָֽאַחַת֙ עָרְפָּ֔ה וְשֵׁ֥ם הַשֵּׁנִ֖ית ר֑וּת}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Ruth 1:2}
\begin{itemize}
\item \C{auw \underline{pran} Mprwme \underline{pe} abimeley $:$ auw \underline{Pra} Ntrefsxime \underline{te} noemin $:$ \underline{pran} de Mpefšhre snau \underline{pe} maalwn m'n yelaiwn $:$ xe'nevracaios ebol xN bhcleem Mpkax Ni"ouda}
\item JBS:\\\J{\f{その}{sono} \f{人}{hito} \f{の}{no} \f{名}{na} \f{は}{wa} \f{エリメレク}{/erimereku/}、 \f{妻}{tuma} \f{の}{no} \f{名}{na} \f{は}{wa} \f{ナオミ}{/naomi/}、\f{ふたり}{hutari} \f{の}{no} \f{男}{otoko} \f{の}{no} \f{子}{ko} \f{の}{no} \f{名}{na} \f{は}{wa} \f{マロン}{/maron/} \f{と}{to} \f{キリオン}{kirion} \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{いい}{ii}}、 \f{ユダ}{/yuda/} \f{の}{no} \f{ベツレヘム}{/beturehemu/} \f{の}{no} \f{ヘフラタ}{/ehurata/} \f{びと}{bito} \f{で}{de} \f{あった}{atta}。}
\item \BH{\beginR וְשֵׁ֣ם הָאִ֣ישׁ אֱֽלִימֶ֡לֶךְ וְשֵׁם֩ אִשְׁתּ֨וֹ נָֽעֳמִ֜י וְשֵׁ֥ם שְׁנֵֽי־בָנָ֣יו ׀ מַחְל֤וֹן וְכִלְיוֹן֙ אֶפְרָתִ֔ים מִבֵּ֥ית לֶ֖חֶם יְהוּדָ֑ה}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Ruth 2:1}
\begin{itemize}
\item \C{noemin nefšooP nas Nqi our'mNsooun Nte pesxai" $:$ prwme de et'mmau neudunatos pe xN tefqom $:$ euebol pe xN tsuggenia Nabimelex $:$ epefran pe boes}
\item IBS:\\\J{\f{ところ}{tokoro} \f{で}{de} \f{ナオミ}{/naomi/} \f{に}{ni} \f{は}{wa}、 \f{ベツレヘム}{/beturehemu/} \f{に}{ni} \f{住む}{sumu}、 \f{ボアズ}{/boazu/} \underline{\f{と}{to} \f{いう}{iu}} \f{名}{na} \f{の}{no} \f{大金持ち}{ookanemoti} \f{の}{no} \f{親戚}{sinseki} \f{が}{ga} \f{ありました}{arimasita}。}
\item JBS:\\\J{\f{さて}{sate} \f{ナオミ}{/naomi/} \f{に}{ni}\f{は}{wa}、 \f{夫}{otuto} \f{エリメレク}{/erimereku/} \f{の}{no} \f{一族}{itizoku} \f{で}{de}、 \f{非常}{hizyou} \f{に}{ni} \f{裕福}{yuuhuku} \f{な}{na} \f{ひとり}{hitori} \f{の}{no} \f{親戚}{sinseki} \f{が}{ga} \f{あって}{atte}、 \f{その}{sono} \f{名}{na} \f{を}{wo} \f{ボアズ}{/boazu/} \underline{\f{と}{to} \f{いった}{itta}}。}
\item \BH{\beginR וּֽלְנָעֳמִ֞י מידע (מוֹדָ֣ע) לְאִישָׁ֗הּ אִ֚ישׁ גִּבּ֣וֹר חַ֔יִל מִמִּשְׁפַּ֖חַת אֱלִימֶ֑לֶךְ וּשְׁמ֖וֹ בֹּֽעַז׃}
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Dialog (?)}

\begin{example}{Ruth 1:20}
\begin{itemize}
\item \C{auw \underline{pejas} nau \underline{je} \underline{MpRmoute} eroi" \underline{je} noemin $:$ \underline{moute} eroi" \underline{je} tetsaše}
\item IBS:\\\J{\f{しかし}{sikasi}、 \f{ナオミ}{/naomi/} \f{は}{wa} \underline{\f{こう}{kou}} \underline{\f{答えました}{kotaemasita}}。 「\f{お願い}{onegai} \f{だから}{dakara}、 \f{ナオミ}{/naomi/} \underline{\f{なんて}{nante}} \underline{\f{呼ばない}{yobanai}} \f{で}{de}。 \f{マラ}{/mara/} \underline{\f{って}{tte}} \underline{\f{呼んで}{yonde}} \f{ちょうだい}{tyoudai} 〔\f{ナオミ}{/naomi/} \f{は}{wa} 『\f{心地よい}{kokotiyoi}』、 \f{マラ}{mara} \f{は}{wa} 『\f{つらい}{turai}』 \f{の}{no} \f{意}{i}〕。}
\item JBS:\\\J{\f{ナオミ}{/naomi/} \f{は}{wa} \f{彼ら}{karera} \f{に}{ni} \f{言った}{itta}、 「\f{わたし}{watasi} \f{を}{wo} \f{ナオミ}{/naomi/} （\f{楽しみ}{tanosimi}） \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{呼ばずに}{yobazuni}}、 \f{マラ}{/mara/} （\f{苦しみ}{kurosimi}） \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{呼んで}{yonde}} \f{ください}{kudasai}。}
\item \BH{\beginR וַתֹּ֣אמֶר אֲלֵיהֶ֔ן אַל־תִּקְרֶ֥אנָה לִ֖י נָֽעֳמִ֑י קְרֶ֤אןָ לִי֙ מָרָ֔א כִּֽי־הֵמַ֥ר שַׁדַּ֛י לִ֖י מְאֹֽד}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\C{Xllaria}}
\begin{itemize}
\item \C{xen oupistis mpe mwushs ouwš \underline{etroumoute} erof \underline{je} pšhre ntšeere mvaraw}
\item \Heb{\beginR באמונה לא רצה משה שיכנו אותו 'בן של בת־פרעה'.}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Genesis 1:5}
\begin{itemize}
\item IBS:\\\J{\f{神}{kami}\f{様}{sama} \f{は}{wa} \f{光}{hikari} \underline{\f{を}{wo}} 「\f{昼}{hiro}」、 \f{やみ}{yami} \underline{\f{を}{wo}} 「\f{夜}{yoru}」 \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{名づけました}{nadukemasita}}。}
\item JBS:\\\J{\f{神}{kami} \f{は}{wa} \f{光}{hikari} \underline{\f{を}{wo}} \f{昼}{hiro} \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{名づけ}{naduke}}、 \f{やみ}{yami} \underline{\f{を}{wo}} \f{夜}{yoru} \underline{\f{と}{to}} \underline{\f{名づけられた}{nadukerareta}}。}
\item \BH{\beginR וַיִּקְרָ֨א אֱלֹהִ֤ים ׀ לָאוֹר֙ י֔וֹם וְלַחֹ֖שֶׁךְ קָ֣רָא לָ֑יְלָה}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{Based on Modern Japanese A / \J{\f{辻田}{tuzita} \f{協二}{kyouzi}}}
\begin{itemize}
\item
\begin{itemize}
\item \J{\f{花子}{hanako} \f{は}{wa} \f{その}{sono} \f{犬}{inu} \f{を}{wo} 「\f{たろ}{taro}」 \f{と}{to} \f{呼びました}{yobimasita}。}
\item \Heb{\beginR האנאקו קראה לכלב "טארו".}
\end{itemize}

\item
\begin{itemize}
\item \J{\f{花子}{hanako} \f{は}{wa} \f{その}{sono} \f{犬}{inu} \f{を}{wo} 「\f{たろ}{taro}」 \f{だ}{da} \f{と}{to} \f{言いました}{iimasita}。}
\item \Heb{\beginR האנאקו אמרה שהכלב הזה הוא "טארו" / האנאקו אמרה: הכלב הזה הוא "טארו".}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{example}

%\begin{example}{Genesis 1:8}
%\begin{itemize}
%\item IBS:\\\J{}
%\item JBS:\\\J{\f{神}{kami} \f{は}{wa} \f{その}{sono} \f{おおぞら}{oozora} \underline{\f{を}{wo}} \f{天}{ten} \underline{\f{と}{to}} \f{名づけられた}{nadukerareta}。}
%\item \BH{\beginR וַיִּקְרָ֧א אֱלֹהִ֛ים לָֽרָקִ֖יעַ שָׁמָ֑יִם}
%\end{itemize}
%\end{example}

\section{Mimesis}

General theory:\\
\begin{tabular}{l|l}
Grice, H. Paul & Peirce, Charles S.\\
\hline
Indicating & Indices\\
Describing & Symbols\\
Demonstrating & Icons
\end{tabular}

Japanese terms for ``mimetic words'':\\
\begin{tabular}{ll}
\J{\f{擬}{gi}\f{声}{sei}\f{語}{go} / \f{擬}{gi}\f{音}{on}\f{語}{go}} & phonomime, onomatopoeia\\
\J{\f{擬}{gi}\f{態}{tai}\f{語}{go}} & phenomime, psychomime
\end{tabular}

The three writing-systems of Japanese:
\begin{itemize}
\item \J{\f{仮名}{Kana}}\footnote{Roman transliteration (\J{\f{ローマ}{/rōma/}\f{字}{zi}}): i ro ha ni ho he to / ti ri nu ru wo / wa ka yo ta re so / tu ne na ra mu / u wi no o ku ya ma / ke hu ko e te / a sa ki yu me mi si / we hi mo se su}:\\
\begin{tabular}{ll}
\J{\f{ひらがな}{hiragana}} & \J{\f{カタカナ}{katakana}}\\
\hline
\J{いろはにほへと} & \J{イロハニマヘト}\\
\J{ちりぬるを} & \J{チリヌルヲ}\\
\J{わかよたれそ} & \J{ワカヨタレソ}\\
\J{つねならむ} & \J{ツネナラム}\\
\J{うゐのおくやま} & \J{うヰノオクヤマ}\\
\J{けふこえて} & \J{ケフコエテ}\\
\J{あさきゆめみし} & \J{アサキユメミシ}\\
\J{ゑひもせす} & \J{ヱ ヒモセス}
\end{tabular}
\item \J{\f{漢字}{kanzi}}:\\
\J{諸行無常\\
是生滅法\\
生滅滅已\\
寂滅為楽}
\end{itemize}

Semantic refinement of \J{\f{笑う}{warau}} ``to smile, to laugh'' (Sibatani, Masayosi):
\begin{quote}
\begin{tabular}{ll}
Ha-ha-ha to warau & laugh\\
Niko-niko to warau & smile\\
Kutsu-kutsu to warau & chuckle\\
Gera-gera warau & giggle\\
Nita-nita warau & snigger\\
Nikkori to warau & grin
\end{tabular}
\end{quote}

Some examples:\\
\begin{tabular}{ll}
\J{\f{ジロジロ}{/ziroziro/} \f{と}{to} \f{見る}{miru}} & to stare\\
\J{\f{キラキラ}{/kirakira/} \f{と}{to} \f{光る}{hikaru}} & to shine sparkingly (I)\\
\J{\f{ピカピカ}{/pikapika/} \f{と}{to} \f{光る}{hikaru}} & to shine sparkingly (II)\\
\J{\f{ピンピン}{/pinpin/} \f{と}{to} \f{する}{suru}} & to be lively\\
\J{\f{ヨボヨボ}{/yoboyobo/} \f{と}{to} \f{する}{suru}} & to be weak from old age
\end{tabular}

\begin{example}{\J{\f{泣いた}{naita}\f{赤}{aka}\f{おに}{oni}} / \J{\f{浜田}{hamada}\f{廣介}{hirosuke}}}
\begin{itemize}
\item \J{\f{赤}{aka} \f{おに}{oni} \f{の}{no} \f{家}{ie} \f{の}{no} \f{戸口}{toguti} \f{に}{ni} \f{立ち}{tati} \f{ながら}{nagara}、 \f{戸}{to} \f{を}{wo} \underline{\f{とんとん}{tonton} \f{と}{to}} \f{かるく}{karuku} \f{たたいて}{tataite}、 \f{いいました}{iimasita}。}
\item \Heb{\beginR כשעמדו מול הדלת של הבית של השד האדום, דפקו חלושות "טון-טון" על הדלת ואמרו.}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\J{\f{泣いた}{naita}\f{赤}{aka}\f{おに}{oni}} / \J{\f{浜田}{hamada}\f{廣介}{hirosuke}}}
\begin{itemize}
\item \J{［\dots］ \f{だれ}{dare} \f{の}{no} \f{からだ}{karada} \f{も}{mo} \underline{\f{らくらく}{rakuraku} \f{と}{to}} \f{する}{suru}　［\dots］}\\
\J{▲ 楽 【らく】} (adj-na,n,n-suf) comfort, ease.
\item \Heb{\beginR כולם חשו בנוח )מילולית, פחות או יותר: ההרגשה שלהם עשתה "ראקו-ראקו").}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{\J{\f{泣いた}{naita}\f{赤}{aka}\f{おに}{oni}} / \J{\f{浜田}{hamada}\f{廣介}{hirosuke}}}
\begin{itemize}
\item \J{［\dots］\f{うれし}{uresi}\f{そう}{sou}\f{な}{na} \f{赤}{aka}\f{おに}{oni} \f{と}{to} \f{子ども}{kodomo} \f{の}{no} \f{顔}{kao} \f{と}{to}\f{が}{ga}、 \underline{\f{いきいき}{ikiiki}\f{と}{to}} \f{えがきだされて}{egakidasarete} \f{みえました}{miemasita}。}\\
\J{◆ 生き 【いき】} (n) freshness, stet.
\item \Heb{\beginR הפנים של השד האדום השמח-למראה ושל הילד, באופן מלא-חיים )הם( נראו וצויירו.}
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{North-East African languages}

From my notebook of Goldenberg's ``the history of linguistics'' (2005):\\
\begin{tabular}{p{3cm}p{3cm}}
\Heb{\beginR הוא רצה להגיד "אני אלך"} & \Heb{\beginR הוא רצה ללכת}\\
\hline
\Heb{\beginR לעשות שמישהו יאמר "אני שמח"} & \Heb{\beginR לשמח )קאוזטיב(}\\
\hline
\Heb{\beginR הכדור אומר "וווש" והדם אומר "פלפלפלפל"} & \Heb{\beginR הכדור עף באוויר מהר בקשת, והדם זרם}
\end{tabular}

\begin{example}{Kyoji's translation of the last example}
\begin{itemize}
\item \J{\f{ボール}{/bōru/} \f{が}{ga} \underline{「\f{シューッ}{/syō|/}」} \underline{\f{と}{to}\f {いって}{itte}}、 \f{血}{ti} \f{が}{ga} \underline{\f{フラフラ}{/hurahura/}} \underline{\f{と}{to}} \f{おちた}{otita}。}
\item \Heb{\beginR הכדור אמר "שיו" והדם נפל "פוראפורא".}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}{From ``On Direct Speech and the Hebrew Bible'' by Goldenberg, Gideon (Amharic)}
\begin{itemize}
\item əffoy alä (he said ``əffoy!'')\\
	(he) sighed
\item kwa-kwa alä\\
	(he) clattered, rustled.
\item dub-dubb alä / ṭäb-ṭäbb alä\\
	(he) dripped (drop by drop)
\item futt alä\\
	(he) sipped
\item ǧorow dänquro alsäma aläw.\\
	(Beethoven) his ear became deaf and said to him ``I will not hear!''.
\end{itemize}
\end{example}

\end{multicols}

%\vfill
%\nocite{quecke_hans:1977:lukasevangelium}
%\nocite{drescher_james:1947:three_coptic_legends}
%\bibliography{bibliography}
%\bibliographystyle{plain}


\end{document}


\begin{example}
\begin{itemize}
\item a
\item a
\end{itemize}
\end{example}